%% abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.2 laurocesar
%% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%%
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on
%% http://abntex2.googlecode.com/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-trabalho-academico.tex,
%% abntex2-modelo-include-comandos and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
  % -- opções da classe memoir --
  12pt,       % tamanho da fonte
  openright,      % capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
  twoside,      % para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
  a4paper,      % tamanho do papel.
  % -- opções da classe abntex2 --
  %chapter=TITLE,   % títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
  %section=TITLE,   % títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
  %subsection=TITLE,  % títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
  %subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
  % -- opções do pacote babel --
  english,      % idioma adicional para hifenização
  french,       % idioma adicional para hifenização
  spanish,      % idioma adicional para hifenização
  brazil        % o último idioma é o principal do documento
  ]{abntex2}

% ---
% Pacotes básicos
% ---
\usepackage{lmodern}      % Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}    % Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}   % Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}     % Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}    % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}        % Controle das cores
\usepackage{graphicx}     % Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype}      % para melhorias de justificação
% ---

% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}       % para geração de dummy text
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}   % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite} % Citações padrão ABNT

% ---
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% ---

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
  \ifcase #1 %
    Nenhuma citação no texto.%
  \or
    Citado na página #2.%
  \else
    Citado #1 vezes nas páginas #2.%
  \fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Modelo Canônico de\\ Trabalho Acadêmico com \abnTeX}
\autor{Equipe \abnTeX}
\local{Brasil}
\data{2014, v-1.9.2}
\orientador{Lauro César Araujo}
\coorientador{Equipe \abnTeX}
\instituicao{%
  Universidade do Brasil -- UBr
  \par
  Faculdade de Arquitetura da Informação
  \par
  Programa de Pós-Graduação}
\tipotrabalho{Tese (Doutorado)}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo,
% o nome da instituição e a área de concentração
\preambulo{Modelo canônico de trabalho monográfico acadêmico em conformidade com
as normas ABNT apresentado à comunidade de usuários \LaTeX.}
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
      %pagebackref=true,
    pdftitle={\@title},
    pdfauthor={\@author},
      pdfsubject={\imprimirpreambulo},
      pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
    pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico},
    colorlinks=true,          % false: boxed links; true: colored links
      linkcolor=blue,           % color of internal links
      citecolor=blue,           % color of links to bibliography
      filecolor=magenta,          % color of file links
    urlcolor=blue,
    bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% ---

% ---
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% ---

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---

% ---
% Inserir a ficha bibliografica
% ---

% Isto é um exemplo de Ficha Catalográfica, ou ``Dados internacionais de
% catalogação-na-publicação''. Você pode utilizar este modelo como referência.
% Porém, provavelmente a biblioteca da sua universidade lhe fornecerá um PDF
% com a ficha catalográfica definitiva após a defesa do trabalho. Quando estiver
% com o documento, salve-o como PDF no diretório do seu projeto e substitua todo
% o conteúdo de implementação deste arquivo pelo comando abaixo:
%
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{fig_ficha_catalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}
\begin{fichacatalografica}
  \vspace*{\fill}         % Posição vertical
  \hrule              % Linha horizontal
  \begin{center}          % Minipage Centralizado
  \begin{minipage}[c]{12.5cm}   % Largura

  \imprimirautor

  \hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
  \imprimirlocal, \imprimirdata-

  \hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\

  \hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\

  \hspace{0.5cm}
  \parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
  \imprimirdata.}\\

  \hspace{0.5cm}
    1. Palavra-chave1.
    2. Palavra-chave2.
    I. Orientador.
    II. Universidade xxx.
    III. Faculdade de xxx.
    IV. Título\\

  \hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\

  \end{minipage}
  \end{center}
  \hrule
\end{fichacatalografica}
% ---

% ---
% Inserir errata
% ---
\begin{errata}
Elemento opcional da \citeonline[4.2.1.2]{NBR14724:2011}. Exemplo:

\vspace{\onelineskip}

FERRIGNO, C. R. A. \textbf{Tratamento de neoplasias ósseas apendiculares com
reimplantação de enxerto ósseo autólogo autoclavado associado ao plasma
rico em plaquetas}: estudo crítico na cirurgia de preservação de membro em
cães. 2011. 128 f. Tese (Livre-Docência) - Faculdade de Medicina Veterinária e
Zootecnia, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2011.

\begin{table}[htb]
\center
\footnotesize
\begin{tabular}{|p{1.4cm}|p{1cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
  \hline
   \textbf{Folha} & \textbf{Linha}  & \textbf{Onde se lê}  & \textbf{Leia-se}  \\
    \hline
    1 & 10 & auto-conclavo & autoconclavo\\
   \hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{errata}
% ---

% ---
% Inserir folha de aprovação
% ---

% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
%
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
%
\begin{folhadeaprovacao}

  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}

    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}

    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}

   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, 24 de novembro de 2012:

   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador}
   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 1}
   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 2}
   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 3}
   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 4}

   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}

\end{folhadeaprovacao}
% ---

% ---
% Dedicatória
% ---
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{ Este trabalho é dedicado às crianças adultas que,\\
   quando pequenas, sonharam em se tornar cientistas.} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}
Os agradecimentos principais são direcionados à Gerald Weber, Miguel Frasson,
Leslie H. Watter, Bruno Parente Lima, Flávio de Vasconcellos Corrêa, Otavio Real
Salvador, Renato Machnievscz\footnote{Os nomes dos integrantes do primeiro
projeto abn\TeX\ foram extraídos de
\url{http://codigolivre.org.br/projects/abntex/}} e todos aqueles que
contribuíram para que a produção de trabalhos acadêmicos conforme
as normas ABNT com \LaTeX\ fosse possível.

Agradecimentos especiais são direcionados ao Centro de Pesquisa em Arquitetura
da Informação\footnote{\url{http://www.cpai.unb.br/}} da Universidade de
Brasília (CPAI), ao grupo de usuários
\emph{latex-br}\footnote{\url{http://groups.google.com/group/latex-br}} e aos
novos voluntários do grupo
\emph{\abnTeX}\footnote{\url{http://groups.google.com/group/abntex2} e
\url{http://abntex2.googlecode.com/}}~que contribuíram e que ainda
contribuirão para a evolução do \abnTeX.

\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
  \begin{flushright}
    \textit{``Não vos amoldeis às estruturas deste mundo, \\
    mas transformai-vos pela renovação da mente, \\
    a fim de distinguir qual é a vontade de Deus: \\
    o que é bom, o que Lhe é agradável, o que é perfeito.\\
    (Bíblia Sagrada, Romanos 12, 2)}
  \end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
 Segundo a \citeonline[3.1-3.2]{NBR6028:2003}, o resumo deve ressaltar o
 objetivo, o método, os resultados e as conclusões do documento. A ordem e a extensão
 destes itens dependem do tipo de resumo (informativo ou indicativo) e do
 tratamento que cada item recebe no documento original. O resumo deve ser
 precedido da referência do documento, com exceção do resumo inserido no
 próprio documento. (\ldots) As palavras-chave devem figurar logo abaixo do
 resumo, antecedidas da expressão Palavras-chave:, separadas entre si por
 ponto e finalizadas também por ponto.

 \textbf{Palavras-chaves}: latex. abntex. editoração de texto.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
   This is the english abstract.

   \vspace{\onelineskip}

   \noindent
   \textbf{Key-words}: latex. abntex. text editoration.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% resumo em francês
\begin{resumo}[Résumé]
 \begin{otherlanguage*}{french}
    Il s'agit d'un résumé en français.

   \textbf{Mots-clés}: latex. abntex. publication de textes.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% resumo em espanhol
\begin{resumo}[Resumen]
 \begin{otherlanguage*}{spanish}
   Este es el resumen en español.

   \textbf{Palabras clave}: latex. abntex. publicación de textos.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}
% ---

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\begin{siglas}
  \item[ABNT] Associação Brasileira de Normas Técnicas
  \item[abnTeX] ABsurdas Normas para TeX
\end{siglas}
% ---

% ---
% inserir lista de símbolos
% ---
\begin{simbolos}
  \item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
  \item[$ \Lambda $] Lambda
  \item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
  \item[$ \in $] Pertence
\end{simbolos}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% ----------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ----------------------------------------------------------
\chapter*[Introdução]{Introdução}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}
% ----------------------------------------------------------

Este documento e seu código-fonte são exemplos de referência de uso da classe
\textsf{abntex2} e do pacote \textsf{abntex2cite}. O documento
exemplifica a elaboração de trabalho acadêmico (tese, dissertação e outros do
gênero) produzido conforme a ABNT NBR 14724:2011 \emph{Informação e documentação
- Trabalhos acadêmicos - Apresentação}.

A expressão ``Modelo Canônico'' é utilizada para indicar que \abnTeX\ não é
modelo específico de nenhuma universidade ou instituição, mas que implementa tão
somente os requisitos das normas da ABNT. Uma lista completa das normas
observadas pelo \abnTeX\ é apresentada em \citeonline{abntex2classe}.

Sinta-se convidado a participar do projeto \abnTeX! Acesse o site do projeto em
\url{http://abntex2.googlecode.com/}. Também fique livre para conhecer,
estudar, alterar e redistribuir o trabalho do \abnTeX, desde que os arquivos
modificados tenham seus nomes alterados e que os créditos sejam dados aos
autores originais, nos termos da ``The \LaTeX\ Project Public
License''\footnote{\url{http://www.latex-project.org/lppl.txt}}.

Encorajamos que sejam realizadas customizações específicas deste exemplo para
universidades e outras instituições --- como capas, folha de aprovação, etc.
Porém, recomendamos que ao invés de se alterar diretamente os arquivos do
\abnTeX, distribua-se arquivos com as respectivas customizações.
Isso permite que futuras versões do \abnTeX~não se tornem automaticamente
incompatíveis com as customizações promovidas. Consulte
\citeonline{abntex2-wiki-como-customizar} par mais informações.

Este documento deve ser utilizado como complemento dos manuais do \abnTeX\
\cite{abntex2classe,abntex2cite,abntex2cite-alf} e da classe \textsf{memoir}
\cite{memoir}.

Esperamos, sinceramente, que o \abnTeX\ aprimore a qualidade do trabalho que
você produzirá, de modo que o principal esforço seja concentrado no principal:
na contribuição científica.

Equipe \abnTeX

Lauro César Araujo


% ----------------------------------------------------------
% PARTE
% ----------------------------------------------------------
\part{Preparação da pesquisa}
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Capitulo com exemplos de comandos inseridos de arquivo externo
% ---
\include{abntex2-modelo-include-comandos}
% ---

% ----------------------------------------------------------
% PARTE
% ----------------------------------------------------------
\part{Referenciais teóricos}
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Capitulo de revisão de literatura
% ---
\chapter{Lorem ipsum dolor sit amet}
% ---

% ---
\section{Aliquam vestibulum fringilla lorem}
% ---

\lipsum[1]

\lipsum[2-3]

% ----------------------------------------------------------
% PARTE
% ----------------------------------------------------------
\part{Resultados}
% ----------------------------------------------------------

% ---
% primeiro capitulo de Resultados
% ---
\chapter{Lectus lobortis condimentum}
% ---

% ---
\section{Vestibulum ante ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices
posuere cubilia Curae}
% ---

\lipsum[21-22]

% ---
% segundo capitulo de Resultados
% ---
\chapter{Nam sed tellus sit amet lectus urna ullamcorper tristique interdum
elementum}
% ---

% ---
\section{Pellentesque sit amet pede ac sem eleifend consectetuer}
% ---

\lipsum[24]

% ----------------------------------------------------------
% Finaliza a parte no bookmark do PDF
% para que se inicie o bookmark na raiz
% e adiciona espaço de parte no Sumário
% ----------------------------------------------------------
\phantompart

% ---
% Conclusão (outro exemplo de capítulo sem numeração e presente no sumário)
% ---
\chapter*[Conclusão]{Conclusão}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusão}
% ---

\lipsum[31-33]

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{abntex2-modelo-references}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices
\partapendices

% ----------------------------------------------------------
\chapter{Quisque libero justo}
% ----------------------------------------------------------

\lipsum[50]

% ----------------------------------------------------------
\chapter{Nullam elementum urna vel imperdiet sodales elit ipsum pharetra ligula
ac pretium ante justo a nulla curabitur tristique arcu eu metus}
% ----------------------------------------------------------
\lipsum[55-57]

\end{apendicesenv}
% ---


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
\begin{anexosenv}

% Imprime uma página indicando o início dos anexos
\partanexos

% ---
\chapter{Morbi ultrices rutrum lorem.}
% ---
\lipsum[30]

% ---
\chapter{Cras non urna sed feugiat cum sociis natoque penatibus et magnis dis
parturient montes nascetur ridiculus mus}
% ---

\lipsum[31]

% ---
\chapter{Fusce facilisis lacinia dui}
% ---

\lipsum[32]

\end{anexosenv}

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------
\phantompart
\printindex
%---------------------------------------------------------------------

\end{document}
